% !TeX spellcheck = hu_HU
%Munkánk során számos korpusszal dolgoztunk.
A morfológiai egyértelműsítő eljárásokat a Szeged Korpuszt \cite{Csendes2004} használva alkottuk meg, de az algoritmusok egy részét az ó- és közép-magyar szövegeken \cite{Novak2013} is kiértékeltük.
A beszélt nyelvi átiratokhoz készült alkalmazások létrehozásához a MONYEK korpuszt \cite{Matyus2014} használtuk, míg a klinikai rekordokat kezelő eljárásokhoz nem létezett etalon szöveggyűjtemény, így azt mi készítettük el.

A bemutatott rendszerek legtöbbször hibrid eljárásokat használnak. 
Így egyfelől építettünk morfológiai elemzők kimenetére, míg másrészről gépi tanulást használó algoritmusokat is alkalmaztunk.

A morfológiai elemző rendszerek közül legtöbbször a Humort~\cite{Proszeky1994,Novak2003,Proszeky2005} (vagy annak valamely adaptál verzióját \cite{Novak2013,NovakOMK,Orosz2013}) használtuk, de a \texttt{magyarlanc} \cite{zsibrata2013magyarlanc} megfelelő komponensét is alkalmaztuk. 

Gépi tanulást használó eljárásaink legtöbbször rejtett Markov modellezést \cite{Rabiner1989,Samuelsson1993}  használnak, mindazonáltal különösen építettünk két közismert szófaji egyértelműsítő (a HunPos  \cite{Halacsy2007} és a TnT \cite{Brants2000}) módszereire.
Ezeken kívül alkalmaztunk még szuffixum fákat, $n$-gram modellezést, illetve általános interpolációs technikákat is.
Az ismertetett kombinációs algoritmust példány alapú tanulásra \cite{Aha1991} építettük, amit a Weka \cite{Hall2009} eszköz implementációjában értünk el.
%Ezeken túl, felügyelet nélküli gépi tanuló eljárásokat is hasznosítottunk még.
%Így, 
Végezetül a klinikai rekordokat mondatrabontó algoritmus a Dunning által bemutatott \cite{dunning1993accurate} majd Kiss és Strunk által továbbfejlesztett \cite{kiss2006unsupervised} kollokációs metrikára épül.

Az eszközök teljesítményét a tudományágban bevett, sztenderd módszerekkel mértük.
Elsősorban szó- és mondat-szintű pontosságot számoltuk a szófaji és morfológiai egyértelműsítő rendszerek esetén.
Azonban ezeket néhány esetben úgy módosítottuk, hogy a kiértékelés során nem vettük figyelembe a központozást jelölő tokenek annotációját.
Az így mért pontossági értékek között számos alkalommal hibaráta csökkenést is számoltunk.
Vizsgáltuk még az egyes rendszerek pontossága közti eltérések statisztikai szignifikanciáját is, amihez a Wilcoxon féle előjeles rangszámösszeg próba a SciPy \cite{scipy} eszközben elérhető implementációját alkalmaztuk.

Az egyszerű osztályozási problémákhoz osztály szintű pontosságot, fedést és F-értékeket számoltunk, illetve figyelembe vettük még a módszerek teljes címkekészletre vetített pontosságát is.
Végezetül a számszerű értékek összevetését átlagos relatív hibaráta \cite{Witten2011} illetve
Pearson korrelációs együtthatója \cite{Witten2011} számolásával végeztük el.